% !TEX program = xelatex
\documentclass[12pt,notitlepage]{ctexart}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
\else
\usepackage{fontspec}
\fi
\usepackage{xcolor}
\definecolor{teal}{RGB}{0,128,128}
\definecolor{gray}{RGB}{128,128,128}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
\usepackage{microtype}
\raggedbottom

\title{A2：准备与执行（需求提取、旅程分析、创意与投票）}
\author{团队：用户说得队\\成员：张天成、戴于皓、赵轩、李易涵、金杨洋}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{简介}
\subsection{团队与成员}
用户说得队：张天成、戴于皓、赵轩、李易涵、金杨洋。

\subsection{问题陈述}
当前群聊信息量大且结构松散，重要内容（主题、决策、行动、资源）被连续对话淹没，用户难以高效筛选与己相关的信息，导致决策难以沉淀、责任不清、任务闭环率低。
本项目通过引入结构化信息卡片（主题/决策/行动/资源）与智能摘要机制，提升信息可读性与可追溯性，并通过轻量确认流程增强任务执行闭环。

\subsection{领域与主题}
把“没完没了的群聊”整理成\textbf{四种卡片（主题/决策/行动/资源）}。支持\textbf{一键回到原文}、订阅“\textbf{只看我相关}”，还能和\textbf{日历/看板互相同步}。目标是：重要信息不丢、决定能落地、任务跟到底。


\subsection{用户画像}
\begin{itemize}
  \item 项目经理（办公协作）：多人项目沟通，目标是“决定说清楚、能被查到、能带动执行”。
  \item 跨时区工程师（个人效率）：固定时间窗口补看消息，目标是“只看我相关，快速知道有啥变化”。
  \item 社群运营（极端用户）：管理 50+ 群，目标是“看热点、去重资源、批量处理事务”。
  \item 听障分析师（边缘化）：依赖结构化摘要与回到原文的锚点，目标是“减少误解、提高可读性”。
  \item 企业 IM 运营专家（领域）：关注权限/可见性/记录与联动，目标是“符合规则、能被组织接受”。
  \item 家长/班主任（家校群）：作业/通知/会议管理，目标是“高触达+高确认，少打扰”。
  \item 社区居民/物业（社区群）：报修/公告/缴费，目标是“闭环快、少重复问”。
  \item 兴趣社群组织者/成员：活动报名/签到/素材沉淀，目标是“报名转化高、资料不丢”。
  \item 志愿者/活动组织者：任务分发/场地协调/复盘，目标是“批量提醒、省时收尾”。
  \item 家庭/照护：购物清单/用药提醒/账单分摊，目标是“谁做什么一目了然”。
  \item 小微商家/团长：订单/发货/售后要点，目标是“状态回写、减少手动汇报”。
  \item 校园课程/社团：作业/课程变更/活动报名，目标是“提醒与统计清晰”。
\end{itemize}

\section{用户需求发现及用户画像}
\subsection{头脑风暴的用户需求}
\begin{enumerate}
  \item 需要能够按“主题卡”聚合相关消息，并显示热度/参与人/时间窗指标。
  \item 需要能够形成\textbf{可查证的“决策卡”}，明确结论/理由/约束/不同意见/责任人/截止，并有\textbf{撤回/改动提醒}。
  \item 需要一种方法从群聊中自动抽取“行动卡”（任务/负责人/截止/依赖），并同步到看板/日历，状态能\textbf{发回群里}。
  \item 需要能够一键跳回摘要点对应的原消息片段（锚点高亮），保障可追溯性与信任。
  \item 需要能够订阅“只看我相关/关注主题/关键词/\textbf{身份}”并接收 15–30s 微摘要。
  \item 需要一种方法对资源卡\textbf{自动去重和保留最新版本}，支持跨群汇总与批处理。
  \item 需要能够提供合适的权限/可见性/记录机制，满足组织/家庭/学校/社区的\textbf{规则/隐私要求}。
  \item 需要能够支持家校/社区/兴趣社群等生活场景的\textbf{报名/回执统计}与\textbf{公告发回群里}。
\end{enumerate}

\subsection{需求-画像-访谈映射}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{3cm}p{3cm}p{3cm}X@{}}
\toprule
\textbf{需求} & \textbf{用户} & \textbf{场景} & \textbf{目标/依据} \\
\midrule
主题卡聚合+指标 & 项目经理/社群运营 & 版本评审、活动升温监控 & 收敛要点、看热度；访谈：直接用户1、极端用户 \\
可查证的决策卡 & 项目经理/IM 运营专家 & 评审定案、公告同步 & 结论清晰可追溯；访谈：直接用户1、专家 \\
行动卡抽取+联动 & 项目经理/跨时区工程师 & 排期分配、个人计划 & 少搬运、能落地；访谈：直接用户1、跨时区工程师 \\
锚点回跳溯源 & 听障分析师/跨时区工程师 & 核对上下文、历史复盘 & 快速回源、少误读；访谈：边缘化用户、直接用户2 \\
“我相关”订阅+微摘要 & 跨时区工程师/家长 & 通勤窗口、家校通知 & 只看相关、少打扰；A1 生活场景与访谈 \\
资源去重/版本化 & 社群运营/社区物业 & 跨群信息沉淀、公告回写 & 不重复、版本最新；访谈：极端用户、社区报修 \\
权限/可见性/记录 & IM 运营专家/班主任 & 可见范围、留痕导出 & 满足规则、风险可控；访谈：专家、家校 \\
报名/回执统计 & 家长/班主任/社团 & 家长会/活动报名 & 提高确认与统计效率；A1 家校/社团 \\
社区报修闭环 & 居民/物业 & 电梯维修、公共设施 & 闭环时长下降；A1 社区报修示例 \\
兴趣社群活动沉淀 & 组织者/成员 & 跑步/摄影活动 & 报名转化、成绩/素材沉淀；A1 兴趣社群 \\
志愿活动任务分发 & 组织者/志愿者 & 线下活动执行 & 批处理提醒、复盘便利；A1 志愿活动 \\
家庭清单与提醒 & 家庭成员/照护者 & 购物/用药/账单 & 行动卡联动日历、责任清晰；A1 家庭照护 \\
小微商家订单回写 & 团长/小微商家 & 拼团/二手交易 & 订单/售后要点与状态回写；A1 小微商家 \\
校园课程与社团 & 学生/老师/助教 & 作业/课程变更/报名 & 提醒准确、统计清晰；A1 校园课程/社团 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection{精选的深层用户需求}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{可查证的决策沉淀 + 撤回/改动提醒}：结论说清楚、能追溯、出问题能提醒处理，并能带动执行与公告。
  \item \textbf{“只看我相关”的订阅 + 15–30s 微摘要}：在固定时间快速看和我有关的变化与结论。
  \item \textbf{一键回到原文的锚点}：任何摘要都能回到原始上下文，减少误解。
  \item \textbf{行动抽取 + 外部工具同步}：从聊天到任务/日程自动化，状态能回写，尽量不手工搬运。
\end{enumerate}

\section{用户旅程分析与解决方案创意}
\subsection{需求1：可查证的决策沉淀 + 撤回/改动提醒}
\paragraph{用户旅程（阶段/行为/感受/需要/问题）}
\textbf{阶段：讨论阶段}\\
\textbf{行为}：参与群聊讨论，尝试收敛结论。\\
\textbf{情绪}：有点慌、混乱。\\
\textbf{需求}：收敛结论、不同意见被记录。\\
\textbf{痛点}：口头确认容易丢、结论不清。

\textbf{阶段：定案阶段}\\
\textbf{行为}：明确“谁/何时/做什么”。\\
\textbf{情绪}：小心、谨慎。\\
\textbf{需求}：一页看清所有关键信息。\\
\textbf{痛点}：公告/置顶不同步、责任不明。

\textbf{阶段：执行阶段}\\
\textbf{行为}：跟踪决策执行与潜在问题。\\
\textbf{情绪}：有压力、担心失控。\\
\textbf{需求}：触发条件到期提醒。\\
\textbf{痛点}：撤回信息分散、执行无闭环。
\paragraph{4+ 方案创意}
\begin{enumerate}
  \item AI 帮忙生成“决策卡”\textbf{草稿}（自动填结论/理由/约束/责任/截止），人最后确认 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
  \item 决策->行动：定案就生成行动卡和公告草稿，并能\textbf{回写} \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 自动提醒撤回/复核：根据约束/风险监测触发条件，到点提醒 \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 不同意见集中看：把异议要点和锚点单列，避免被忽略 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
\end{enumerate}

\subsection{需求2：“只看我相关”的订阅 + 15–30s 微摘要}
\paragraph{用户旅程}
\textbf{阶段：收件}\\
\textbf{行为}：窗口化查看群消息。\\
\textbf{情绪}：赶时间、焦虑。\\
\textbf{需求}：只看相关变更。\\
\textbf{痛点}：噪声多、信息泛滥。

\textbf{阶段：取舍}\\
\textbf{行为}：决定是否展开详情。\\
\textbf{情绪}：谨慎、不确定。\\
\textbf{需求}：版本对比/变更摘要。\\
\textbf{痛点}：上下文缺失、判断困难。

\textbf{阶段：处理}\\
\textbf{行为}：转成个人行动或忽略。\\
\textbf{情绪}：轻松、满足。\\
\textbf{需求}：一键收藏/稍后处理。\\
\textbf{痛点}：跨工具搬运繁琐。
\paragraph{4+ 方案创意}
\begin{enumerate}
  \item 智能订阅：按责任/提及/依赖/关键词/关注主题加权 \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 15–30s 微摘要卡：可切换视角（个人/团队/家校），一键展开 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
  \item 时段策略 + 日终\textbf{汇总}：静默时间+每天一封总结（规则+AI 个性化） \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
  \item 稍后/离线阅读：自动打包关键上下文，断网也能看 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
\end{enumerate}

\subsection{需求3：一键回到原文的锚点}
\paragraph{用户旅程}
\textbf{阶段：定位}\\
\textbf{行为}：从摘要回原文。\\
\textbf{情绪}：谨慎、专注。\\
\textbf{需求}：准锚点+小段上下文。\\
\textbf{痛点}：搜索耗时、定位不准。

\textbf{阶段：核对}\\
\textbf{行为}：确认措辞/假设/条件。\\
\textbf{情绪}：安心、放心。\\
\textbf{需求}：高亮与版本差异。\\
\textbf{痛点}：历史变化分散、易遗漏。

\textbf{阶段：复用}\\
\textbf{行为}：引用到公告/文档。\\
\textbf{情绪}：顺畅、高效。\\
\textbf{需求}：一键带回链。\\
\textbf{痛点}：复制粘贴易丢源。
\paragraph{4+ 方案创意}
\begin{enumerate}
  \item 自动定位原文片段：结合时间戳/相似度/对话回合找锚点 \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 上下文小窗：锚点前后若干条消息+参与者标签 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
  \item 版本对比：主题/决策的演化轨迹可视化（规则+AI 辅助） \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
  \item 一键引用：把溯源链接带进公告/文档/看板（集成） \textcolor{gray}{[人工主导]}。
\end{enumerate}

\subsection{需求4：行动抽取 + 外部工具同步}
\paragraph{用户旅程}
\textbf{阶段：识别}\\
\textbf{行为}：从讨论里识别“谁/做什么/何时/依赖”。\\
\textbf{情绪}：专注、细致。\\
\textbf{需求}：自动提取关键元素。\\
\textbf{痛点}：表达不统一、易遗漏。

\textbf{阶段：编排}\\
\textbf{行为}：分配给人、设定截止与依赖。\\
\textbf{情绪}：有条理、控制感。\\
\textbf{需求}：标准化格式与同步。\\
\textbf{痛点}：在不同工具里重复操作。

\textbf{阶段：跟踪}\\
\textbf{行为}：进度更新与异常处理。\\
\textbf{情绪}：警惕、主动。\\
\textbf{需求}：实时状态与提醒。\\
\textbf{痛点}：状态不同步、异常未察觉。
\paragraph{4+ 方案创意}
\begin{enumerate}
  \item 任务抽取器：识别人名/动词/时间表达式，生成行动卡 \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 通用同步模块：日历/看板/表格标准化\textbf{双向同步}（集成） \textcolor{gray}{[人工主导]}。
  \item 自动回写：状态变化自动发回群聊摘要，异常提醒 \textcolor{blue}{[AI 自动化]}。
  \item 依赖可视化：显示关键路径/阻塞预警 \textcolor{teal}{[AI 辅助]}。
\end{enumerate}

\paragraph{AI 能力边界与失败模式}
AI 不负责“最终决策”，在证据不足、存在价值冲突或高风险场景时仅提供建议并强制人工确认；对召回不完整、幻觉与越权执行设置闸门（置信度阈值、灰度发布、可回滚、审计留痕）。

\section{解决方案投票与最佳方案}
\subsection{投票过程记录}
\paragraph{便利贴投票}
每名成员各 3 票，分别投给：\emph{可查证决策卡}、\emph{只看我相关+微摘要}、\emph{行动抽取+同步}。统计后这三项最高。

\paragraph{四类法再确认}
按“\textbf{最合理/最喜欢/最惊喜/最冒险}”四类把创意归类，做一次交叉检查：\emph{决策卡}（合理）、\emph{微摘要}（喜欢）、\emph{锚点回到原文}（安心）、\emph{撤回/复核提醒}（冒险远景）。

\subsection{最佳方案选择}
综合投票与四类法，确定本阶段\textbf{重点做}：\textbf{可查证的决策卡 + 只看我相关微摘要 + 行动抽取与同步} 三件套；\textbf{锚点回到原文}作为底层能力贯穿。

\end{document}
